\chapter{Rete Neurale Artificiale}

Una rete neurale artificiale è un modello parametrico che ha l'obiettivo di trovare la migliore approssimazione possibile $\hat{f}$, di una certa funzione $f(X)=y$, dove $X = \{x_1, x_2, ..., x_k\} \in \mathbb{R}^{k}$ è un insieme di $k$ variabili indipendenti e $y \in \mathbb{R}$ è una variabile indipendente.

Il modo in cui una rete neurale artificiale cerca la migliore approssimazione possibile di $f$, è suddivisibile in due fasi: una \textit{fase di costruzione}, dove viene definita la struttura della rete, ed una \textit{fase di esecuzione}, nella quale i dati scorrono lungo la struttura.
\section{Fase di costruzione}

Per costruire una rete neurale artificiale se ne devono descrivere le parti essenziali e le interazioni di queste parti all'interno della rete. Di seguito, in formule, viene mostrato un caso base di struttura di una rete neurale artificiale:
\begin{equation}\label{eq:eq21}
\hat{f}(X)=f_4(f_3(f_2(f_1(X))))=\hat{y}
\end{equation}
Dove le funzioni $f_1, f_2, f_3$ sono dette \textit{strati nascosti} e, in maniera più specifica sono dette rispettivamente \textit{primo strato}, \textit{secondo strato} e \textit{terzo strato}, mentre $f_4$, è detta \textit{strato di uscita}. La rete può essere ampliata, aggiungendo un numero arbitrario di \textit{strati interni} e mantenendo uno e un solo strato di uscita.
\newpage{}
\paragraph{Strato} Lo \textit{strato} di una rete neurale artificiale è una funzione definita come segue:
\begin{equation}\label{eq:eq22}
s(I, d, h; W, b) = h(I^\top W + b)
\end{equation}
Dove:
\begin{itemize}\itemsep0pt
	\item $I = (i_1, i_2, ..., i_r) \in \mathbb{R}^{r}$ è il vettore delle $r$ variabili di input dello strato precedente;
	\item $d \in \mathbb{N}_+$ è uno scalare che rappresenta la seconda dimensione di l'insieme$W$; %metto dopo casomai
	\item $h$ è una qualsiasi funzione continua, detta \textit{funzione di attivazione};
	\item $W \in \mathbb{R}^{r \times d}$ è matrice dei parametri;
	\item $b \in \mathbb{R}$ è l'intercetta.
\end{itemize}

\paragraph{Funzione di attivazione}
%La \textit{funzione di attivazione}, viene scelta in letteratura a seconda del tipo \textit{strato}, se \textit{nascosto} oppure \textit{di uscita} e per quest'ultimo caso, dipende anche dal tipo di problema, se di regressione oppure di classificazione.

In letteratura, le \textit{funzione di attivazione} consigliate\cite{clevert2015fast}\cite{glorot2011deep} per gli \textit{strati nascosti}, sono la funzione ReLU (definizione \ref{eq:eq23} e figura \ref{fig:fig21}) e la funzione ELU (definizione \ref{eq:eq24} in figura \ref{fig:fig22}).

Per quanto riguarda lo \textit{strato di uscita} la scelta della \textit{funzione di attivazione} dipende dalla natura del problema dei dati forniti.

In problemi di regressione, si avrà $h(x) = x$, ovvero la funzione identità e in questo caso lo \textit{strato di uscita}, è equivalente ad una trasformazione lineare dei dati di input dello strato.

In problemi di classificazione, la \textit{funzione di attivazione} assumerà la forma $$h(x)= \frac{\exp(z_j)}{\sum_{j=1}^J \exp(z_j)}$$, dove $z_j$ è il valore logit della classe $j$-esima.

\newpage{}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\textwidth]{../images/relu_function.png}
	\caption{Rectified Linear Unit function}
	\label{fig:fig21}
	\small
	\begin{align}\label{eq:eq23}
	\relu(x) = \left\{ \begin{array}{cc} 
	0 & \hspace{5mm} se\ x < 0\\
	x & \hspace{5mm} se\ x \geq 0 \\
	\end{array} \right.
	\end{align}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\textwidth]{../images/elu_function.png}
	\caption{Exponential Linear Unit function}
	\label{fig:fig22}
	\small
	\begin{align}\label{eq:eq24}
	\elu(x) = \left\{ \begin{array}{cc} 
	\alpha(exp(x) - 1) & \hspace{5mm} se\ x < 0\\
	x & \hspace{5mm} se\ x \geq 0 \\
	\end{array} \right.
	\end{align}
\end{figure}
\newpage{}







